% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,mois=Novembre,annee=2023]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\urlstyle{same}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - Fractions, nombres décimaux - Exercices}

\smallskip

\begin{caide}[Compteur=false]
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]},vline{2-Y}={1.5pt,TitreBleu!35}}
		\niveaudif{0}~~\textsf{Basique} & \niveaudif{1}~~\textsf{Modérée} & \niveaudif{2}~~\textsf{Élevée} & \niveaudif{3}~~\textsf{Très élevée} & \niveaudif{4}~~\textsf{Extrême} & \niveaudif{5}~~\textsf{Insensée} \\
	\end{tblr}
\end{caide}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Simplifier (sans utiliser la simplification automatique de la calculatrice !) les fractions suivantes :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum,CoeffEspVert=0.75](5)
		\item $\dfrac{255}{35}$ ;
		\item $\dfrac{26}{65}$ ;
		\item $\dfrac{450}{756}$ ;
		\item $\dfrac{\num{2415}}{966}$ ;
		\item $\dfrac{\num{5863}}{\num{1144}}$.
	\end{MultiCols}
	\item Pour chacun des nombres suivants, préciser s'il est décimal ou non, et justifier :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum,CoeffEspVert=0.75](4)
		\item $\dfrac{17}{8}$ ;
		\item $\dfrac{8}{17}$ ;
		\item $\dfrac{\num{2794}}{55}$ ;
		\item $\dfrac{\num{1096}}{152}$.
	\end{MultiCols}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Sans calculatrice, montrer que les fractions $\dfrac{208\,341}{66\,317}$ et $\dfrac{312\,689}{99\,532}$ ne peuvent pas être égales.
		\item De quel nombre connu, sont-elles une approximation ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\smallskip]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Parmi les nombres rationnels suivants, quels sont ceux qui sont décimaux ?
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum,CoeffEspVert=0.75](4)
		\item $\dfrac17$ ;
		\item $\dfrac{27}{8}$ ;
		\item $\dfrac{91}{7}$ ;
		\item $\dfrac{42}{17}$.
	\end{MultiCols}
	\item %Le but de cette question est d'étudier l'écriture décimale périodique de $\dfrac17$.
	\begin{enumerate}
		\item Poser la division (potence) de 1 par 7. En déduire l'écriture décimale périodique de $\dfrac{1}{7}$.
		\item Donner, en justifiant rapidement, la 32\up{e} décimale du développement périodique de $\dfrac{1}{7}$.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer, en justifiant, l'écriture fractionnaire des nombres suivants :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum,CoeffEspVert=0.75](3)
		\item $A=45,\overline{655}$ ;
		\item $B=1,66\overline{788}$ ;
		\item $C=0,123\overline{456}$.
	\end{MultiCols}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo3
\begin{enumerate}
	\item Compléter les pointillés :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum,CoeffEspVert=0.75](3)
		\item $\dfrac{8}{5}=\dfrac{\ldots}{45}$ ;
		\item $\dfrac{1}{6}=\dfrac{\ldots}{18}$ ;
		\item $\dfrac{6}{10}=\dfrac{\ldots}{5}$ ;
		\item $\dfrac{2}{3}=\dfrac{\ldots}{15}$ ;
		\item $\dfrac{8}{12}=\dfrac{\ldots}{3}$ ;
		\item $\dfrac{12}{27}=\dfrac{\ldots}{9}$.
	\end{MultiCols}
	\item Compléter les pointillés :
	\begin{enumerate}
		\item $\dfrac{76}{12}=\dfrac{\ldots}{6}=\dfrac{19}{\ldots}$ ;
		\item $\dfrac{50}{100}=\dfrac{\ldots}{10}=\dfrac{32}{\ldots}$ ;
		\item $\dfrac{7}{5}=\dfrac{28}{\ldots}=\dfrac{\ldots}{100}$ ;
		\item $\dfrac{16}{100}=\dfrac{\ldots}{25}=\dfrac{32}{\ldots}$.
	\end{enumerate}
	\item Si on ajoute le même nombre au numérateur et au dénominateur de la fraction $\dfrac{19}{39}$, on obtient alors le double de cette fraction. Quel est ce nombre ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}